# Ethernet

Технология Ethernet (ether – эфир) была разработана в исследовательском центре корпорации Xerox PARC (Palo Alto Research Center Incorporated) Робертом Мэткалфом, Дэвидом Боггсом.

Ethernet может использовать различные среды передачи:

- коаксиальный кабель
  - толстый (0,5 дюйма / 12,7 мм / RG-8, RG-213 / волновое сопротивление 50 Ом)
  - тонкий (0,1 дюйма / 2,5 мм / RG-58 / волновое сопротивление 50 Ом)
- витая пара
  - категории 3, 4, 5, 5e, 6, 6a, 7a, 8, 8.1, 8.2
- оптоволокно
  - одномодовое
  - многомодовое

Ранние стандарты Ethernet (DIX, DIX2) — семейство стандартов Ethernet, обеспечивающих производительность до 10 Мбит/с.

Fast Ethernet — семейство стандартов Ethernet, обеспечивающих производительность до 100 Мбит/с.

Gigabit Ethernet (GbE) — семейство стандартов Ethernet, обеспечивающих производительность до 1 Гбит/с.

10 Gigabit Ethernet (10GbE) — семейство стандартов Ethernet, обеспечивающих производительность до 10 Гбит/с.

100 Gigabit Ethernet (100GbE) — семейство стандартов Ethernet, обеспечивающих производительность до 40 и 100 Гбит/с.

## Формат обычного кадра Ethernet

![](1.png)

- Преамбула (синхронизация приёма): 
  - первые семь байт — код 10101010
  - восьмой байт — код 10101011 (признак начала кадра)
- Адрес получателя и адрес отправителя — 6-байтные стандартные MAC-адреса;
- Поле управления (2 байта, L/T — Length/Type) — количество байт в поле данных (до 1500) или тип пакета (больше 1500);
- Поле данных — от 46 до 1500 байт данных. Если передаётся меньше 46 байт — поле заполнения;
- Поле контрольной суммы (FCS — Frame Check Sequence) — 32-разрядная циклическая контрольная сумма (CRC);
- Длина кадра — от 512 бит (64 байта) до 12144 бит (1518 байт).

## CSMA/CD

CSMA/CD — Carrier Sense, Multiple Access / Collision Detection — принцип действия компьютерных сетей семейства Etherneṫ̇.

Carrier Sense — обнаружение несущей — хост постоянно прослушивает среду передачи (кабель).

Multiple Access — множественный доступ — одной средой передачи (кабелем) может пользовать несколько хостов.

Collision Detect — обнаружение коллизий (факта одновременной передачи данных несколькими хостами).

## Агрегация каналов

Агрегация каналов — это набор различных технологий, которые позволяют объединить несколько физических соединений в один логический канал передачи данных. То есть, можно подключить сервер к коммутатору несколькими кабелями. Агрегация каналов также часто используется для соединения коммутаторов между собой.

Для корректной работы технологии необходима поддержка оборудования (коммутатор должен поддерживать агрегацию каналов) и операционной системы (серверные ОС последних поколений).

Преимущества:

- повышение производительности — пропускная способность агрегированного канала равна сумме пропусных способностей входящих в него физических соединений (улучшений по задержкам — нет).
- повышение надежности — отказ одного из физических соединений не приводит к отказу агрегированного канала.

## Обжим витой пары

Схема обжима коннекторов 8P8C (RJ45) на кабелях типа «витая пара» 5 категории определяется стандартом TIA/EIA 568. Существуют два варианта обжима которые обозначаются T568A и T568B. При обжиме необходимо учесть порядок нумерации контактов на коннекторе.

![](tia568.jpg)

Для обжима используются специализированные клещи:

![](crimper.jpg)

Для снятия оплетки иногда используют стриппер:

![](stripper.jpg)

В локальных сетях стандарта Fast Ethernet 100Base-TX (100 Мбит/с) используются 2 пары из 4 имеющихся. При подключении компьютера (хоста) к коммутатору (концентратору) оба конца кабеля следует обжать используя одинаковую цветовую схему (прямой кабель):

![](2.svg)

При подключении двух компьютеров друг к другу или двух коммутаторов (концентраторов) друг к другу, концы кабеля следует обжать используя разные цветовые схемы. Такой кабель называется кроссоверным:

![](3.svg)

Однако большинство современных сетевых карт автоматически определяют устройство на противоположном конце кабеля и программно переопределяют назначения контактов (технология Auto-MDIX). Поэтому, в современных условиях кроссоверные кабели, практически никогда не нужны.

Обычная витая пара обозначается как UTP (unshielded twisted pair) — неэкранированная витая пара.

Если витую пару планируется прокладывать в условиях сильных электромагнитных полей (вблизи высоковольтных кабелей, промышленного электрооборудования и т.п.), то необходимо использовать витую пару с экраном (например, из фольги). Экран может охватывать кабель целиком, либо каждую пару индивидуально, либо и то и другое одновременно. При этом, необходимо использовать экранированные коннекторы, специальным образом обжать его и правильным образом заземленное оборудование.

Если витую пару планируется прокладывать в условиях агрессивной окружающей среды (атмосферные осадки, жара / холод, большие участки без поддержки с угрозой обрыва и т.д.), то следует использовать витую пару с защитной оплеткой.

В данный момент производители используют различающиеся маркировки для разных типов кабелей. Для унификации маркировок различных кабелей был создано семейство стандартов ISO/IEC 11801.

[Статья о стандартах Ethernet](https://habr.com/ru/post/208202/)

[Видео об обжима UTP](https://www.youtube.com/watch?v=8HY29uh2OKM)

[Видео об обжиме STP Cat6](https://www.youtube.com/watch?v=-bQjrDirT6g)

[Статья о типах кабелей](https://community.fs.com/ru/blog/fiber-optic-cable-vs-twisted-pair-cable-vs-coaxial-cable.html)
